[學佛][阿彌陀佛]中國傳統文化教育（真誠愛心）幫助世界和平安定

有緣分享 不回覆 不爭論
念念不忘阿彌陀佛🙏🏻🌟

讓大家有機會了解真正的佛教=佛陀教育
唔係做經懺Ga釋伽牟尼佛在世係教育 同孔子一樣

家是社會的基本單元
每一個家庭幸福快樂=社會安定

修身 齊家 治國 平天下
先從自己做起 斷惡修善 改掉不好的地方
學懂做人 和人相處 家庭才會幸福

我們只管自家 不管人家
看到別人不好的地方 看看自己有沒有？ 有趕緊改掉
沒有就不要放在心上
看到別人好的地方 我們要努力學習
好人壞人統統都是我們的老師

淨空法師：中國教育是真誠愛心的教育。教育第一個目的，是希望「父慈子孝」，讓父子本具的親愛永遠保持，這一生決定不會改變。其次，從這個原點出發，然後將之發揚光大，由愛自己的父母擴大到愛家庭、愛家族、愛鄰里鄉黨、愛社會國家、愛整個人類！《弟子規》所說「凡是人，皆須愛」，將愛心擴展至虛空法界，決定沒有傷害眾生的念頭。

真誠愛心必須落實在日常生活、處事待人接物中。否則僅成儒學、佛學，是一種學術思想，無法解決問題。唯有篤行實踐，學儒學佛、學聖學賢，才得真正智慧，真實受用--孔子所說的「學而時習之，不亦悅乎」，佛家所說的「常生歡喜心、法喜充滿」。

真誠愛心落實在生活中，就是懂得尊重別人，這是愛的表現。不懂得尊重，就沒有愛心。真正愛人，必定懂得尊重別人、敬愛別人、關懷別人，照顧別人，幫助別人。別人不尊重我，我尊重他；別人不敬愛我，我敬愛他。這叫學儒、學佛、學道。若非如此，縱然講得天花亂墜、著作等身，僅止於儒學、道學、佛學。儒家作學問有五個次第：「博學、審問、慎思、明辨、篤行」。儒學僅止於前四，沒有真正篤行。篤行必須從尊重別人、敬愛別人開始。尤其對犯過失的人，我們瞧不起他，我錯了。應知他犯過失是他的習性，他的本性本善沒變，他本來是佛，本覺本善，我們可不能小看他。這是「儒學」「學儒」、「佛學」「學佛」兩種差別不同。關鍵在於篤行實踐。

五倫中的君臣，也就是現在講的領導與被領導的關係。一個公司行號，老闆是領導，員工是被領導。老闆怎樣愛你的屬下、愛你的員工？員工怎樣愛老闆？這是「義」。父子的親愛表現在上級與下級之間稱之為「義」。

表現在夫婦就是「夫婦有別」。「別」是不同的責任。夫婦組成一個家庭，家庭是社會最小的單位，一個細胞。家庭中兩個重要的工作，一是家庭經濟，一是教育下一代。所以男主外、女主內。男性到外謀生，負擔家庭經濟；婦女則在家擔任教育下一代的使命。（現今社會可女主外男主內，但兩夫妻都忙於工作，便會忽略下一代的教育）內比外更重要。中國人講「不孝有三，無後為大」，「後」不是說兒孫多，而是指兒孫裡有沒有能繼承家道、家業的人？有沒有繼承家庭傳統、繼承家庭事業的人？這要靠母親的教導。

由是而知，家裡能不能出聖賢，完全依靠母親教化。孔子是母親教出來的，孟子是母親教出來的。中國古聖先王哪個不是母親教出來的？所以中國人，先生稱妻子為「太太」。什麼意思呢？「太太」是聖人，這個名詞是從周朝來的。周朝開國三位君王都是聖人。周文王，他的祖母太姜，他的母親太任，他自己的夫人太姒。太姜生王季，王季是文王的父親；太任生文王，太姒生武王、周公，都是聖賢人。所以周朝開國三位夫人，世稱「三太」，「太太」這個名稱從此得來。家庭組織，家庭裡總希望新婦效法聖人，將來養育的子女都是大聖大賢。這個名稱是多麼的尊貴！天天喊著「太太」，自己要警覺到我像不像太姜？像不像太任？像不像太姒？太任懷文王時就開始教育，重視「胎教」。起心動念、言語造作端莊謹慎，為什麼？她知道自己起心動念會影響胎兒，言語動作也會影響胎兒。因此，所有一切不善的思想言行全都要放下，全都要捨棄。她生下的嬰孩，就是周文王。周朝享國八百年，是中國歷史上最長的朝代。所以「太太」這個名稱確實是非常了不起。這「別」就在此地，有個別的任務，你必須要完成。否則自己的事業做得再輝煌，後繼無人，功業還是等於零。

親愛落實在兄弟上，就是有「序」，「長幼有序」。落實在朋友上，則為有「信」。就是一個「愛」字，演變出這麼多的名詞術語。所以中國五千年的教育內涵，從幼兒、成人直至老年，均以真誠愛心為宗旨，不離五倫道德教育。

由此可知，「博學、審問、慎思、明辨、篤行」這五個學習次第，「行」特別重要，必須把前四者所學到的，認真落實。落實首重「修身」。修身在《大學》裡講得很清楚（《中庸》談理論，《大學》講方法），首先要把對五欲六塵、名聞利養的欲望，盡量放下。在佛法裡講「斷惡修善」，這是修身。中國傳統教學裡講「言忠信、行篤敬，懲忿、窒欲、遷善、改過」，與佛法所說的「勤修戒定慧，息滅貪瞋痴」、「斷惡修善」是同一個意思。必須以修身為本，仁義勝過物欲，才能真正正己化人。從自身的和諧安樂，幫助一切眾生平等對待、和睦相處，獲得真實永恆的和諧安樂。如果還受外面名利，財色名食睡的誘惑，就很難成就，必須時時警覺。受欲望誘惑，是迷失自性，隨順煩惱習氣。隨順煩惱習氣就是造業，所造的不善業必定感得不善的果報。

-----------------------隨喜功德分享此文-----------------------

🙏祈願師父上淨下空老和尚。法體安康。久住世間。續佛慧命。廣度有情。滿菩提願！

🙇♂️願以此功德皆悉回向文章、圖片、影片、原作者和閱讀者，以及盡虛空遍法界一切眾生。歡迎流通。分享正法。利人利己。功德無量。